\chapter{\textbf{LANDASAN TEORI}}

\section{Tinjauan Studi}
    Berikut beberapa jurnal sebagai tinjauan studi: \par
    
	Jurnal Imiah MATRIK. Judul Penerapan Metode \textit{Technology Acceptance Model(Tam)} Terhadap Penerimaan Krs \textit{Online} (Studi Kasus : Mahasiswa Ilmu Komputer Universitas Bina Darma Palembang). Penulisnya adalah Fatmasari dan  Muhamad Ariandi. Hasil dari jurnal tersebut adalah menghasilkan persepsi pengaruh kebermanfaatan terhadap penerimaan KRS \textit{online} dan pengaruh kemudahan terhadap penerimaan KRS \textit{online}.\cite{fatmasari2014penerapan} \par

	Jurnal Sistem Informasi Indonesia (JSII). Judul Prototipe Sistem Informasi Supply Gas Pertamina Dengan Pendekatan SCM Pada Koperasi. Penulisnya adalah Tri Ika Jaya Kusumawati dan Wulandari. Hasil dari jurnal tersebut adalah Prototipe Sistem Informasi Supply Gas Pertamina yang dikembangkan di Koperasi dapat menjadi solusi untuk meningkatkan efektifitas dan efisiensi pada arus pendistribusian gas ke agen pangkalan dan masyarakat dengan lebih baik.\cite{kusumawati2017prototipe} \par

	Jurnal Informatika. Judul Pengaruh Gadget Terhadap Prestasi Siswa SMK Yayasan Islam Tasikmalaya  Dengan Metode TAM. Penulisnya Arif Rifan Hidayat dan Erfian Junianto. Hasil dari jurnal tersebut adalah Variabel Perceived Usefulness mempengaruhi variabel Attitude Toward Using, dikarenakan nilainya sama baik dan mempunyai hubungan yang positif. Variabel Ease Of Use mempengaruhi variabel \textit{Attitude Toward Using} dikarenakan nilainya sama baik dan mempunyai hubungan yang positif . Variabel \textit{Perceived Usefulness} dan \textit{Perceived Ease Of Use} mempengaruhi variabel \textit{Attitude Toward} Using dikarenakan nilainya sama baik dan mempunyai hubungan yang positif.\cite{hidayat2017pengaruh} \par

	Jurnal \textit{Scientific Journal	of	Informatics}. Judul Penerapan Model \textit{Technology Acceptance Model (TAM)} untuk Pemahaman Media Pembelajaran Berbasis Multimedia Interaktif. Penulisnya adalah Agusdi Syafrizal, Ernawati, B.Yudi Dwiandiyanta. Hasil dari jurnal tersebut adalah Pembuatan media pembelajaran berbasis multimedia interaktif sedang dalam proses. Hasil dari pembuatan media pembelajaran ini untuk mengetahui hasil penerapan model \textit{Technology Acceptance Model (TAM)} dalam memahami penerimaan media pembelajaran ini dan sebagai ide dalam penerapan TAM pada media pembelajaran berbasis multimedia interaktif dan sebagai pedoman bagi penelitian selanjutnya.\cite{syafrizal2015penerapan} \par

	Jurnal Sains Komputer \& Informatika (J-SAKTI). Judul Analisa Kemanfaatan Dan Kemudahan Terhadap Penerimaan Sistem Opac Menggunakan Metode Tam. Penulisnya adalah Citra Kharismaya, Linda Sari Dewi , Ester Arisawati , Frisma Handayanna. Hasil dari jurnal tersebut adalah Hasil output spss pada uji t menyimpulkan bahwa variabel kemanfaatan persepsian memiliki nilai thitungsebesar 6,066 dan kemudahan persepsian memiliki nilai hitung sebesar 2,146 keduanya lebih besar dari tabel sebesar 1,661 . Hal ini menunjukan bahwa variabel kemanfaatan persepsian memiliki pengaruh signifikan terhadap penerimaan sistem OPAC \textit{(Online Public Access Catalog)}.\cite{kharismaya2017analisa} \par

	Jurnal Administrasi Bisnis  (JAB). Judul Analisis Atas Praktek Tam \textit{(Technology Acceptance Model)} Dalam Mendukung Bisnis \textit{Online} Dengan Memanfaatkan Jejaring Sosial Instagram. Penulisnya adalah Aditya Arie Hanggono, Siti Ragil Handayani dan Heru Susilo. Hasil dari jurnal tersebut adalah Variabel peresepsi Kemudahan Penggunaan \textit{(Perceived Ease Of Use)}  berpengaruh signifikan positif terhadap Peresepsi Kemanfaatan \textit{(Perceived Usefulness)}. Variabel peresepsi kemudahan penggunaan \textit{(perceive ease of use)} memiliki pengaruh signifikan positif terhadap  Sikap Penggunaan \textit{(Attitude Toward Using)}. Variabel peresepsi kemanfaatan \textit{(perceived usefulness)} memiliki pengaruh signifikan positif terhadap  Sikap Penggunaan \textit{(Attitude Toward Using)}. Variabel Sikap Penggunaan \textit{(Attitude Toward Using)} memiliki pengaruh signifikan positif terhadap  perilaku untuk menggunakan \textit{(behavioral intention use)}. Variabel perilaku untuk mengggunakan \textit{(behavioral intention use)} memiliki pengaruh signifikan positif terhadap kondisi nyata penggunaan sistem \textit{(actual system usage)}.\cite{hanggono2015analisis}\par
	
	Jurnal Sains, Teknologi dan Industri. Judul Analisis Penerimaan Sistem E-Learning Smk Labor Pekanbaru Dengan Menggunakan \textit{Techology Acceptance Model (Tam)}. Penulisnya adalah Nurmaini Dalimunthe dan Himawan Wibisono. Hasil dari jurnal tersebut adalah  Persepsi kemudahan \textit{(perceived ease of use)}, secara keseluruhan, 97,45 persen siswa sangat puas dengan kemudahan pemakaian sistem \textit{elearning} SMK Labor Pekanbaru. Persepsi kemanfaatan \textit{(perceived of usefulness)}, secara keseluruhan, 97,45 persen siswa sangat puas dengan kemanfaatan sistem elearning SMK Labor Pekanbaru.\cite{dalimunthe2014analisis} \par

	E-Jurnal Manajemen Unud.  Judul Pengaruh Aplikasi Tam Dan Kepercayaan Terhadap Minat Mahasiswa Membeli Ulang Menggunakan \textit{E-Commerce} Dalam Pembelian Produk Pakaian Dan Aksesoris. Penulisnya adalah Iman Yosafat Nangi dan I Putu Gde Sukaatmadja. Hasil dari jurnal tersebut adalah Kegunaan, kemudahan penggunaan, dan kepercayaan secara simultan berpengaruh terhadap minat menggunakan \textit{e-commerce} pada mahasiswa program reguler Fakultas Ekonomi dan Bisnis Universitas Udayana. Kegunaan berpengaruh positif dan signifikan terhadap minat menggunakan \textit{e-commerce} pada mahasiswa program reguler Fakultas Ekonomi dan Bisnis Universitas Udayana. Kemudahan penggunaan berpengaruh positif dan signifikan terhadap minat menggunakan menggunakan \textit{e commerce} pada mahasiswa program reguler Fakultas Ekonomi Universitas Udayana. Kepercayaan berpengaruh positif dan signifikan terhadap minat menggunakan menggunakan \textit{e-commerce} pada mahasiswa program reguler Fakultas Ekonomi Universitas Udayana.\cite{sikap2015pengaruh} \par

	Jurnal Manajemen Teori dan Terapan. Judul Penerapan Technology Acceptance Model (Tam) Dalam Pengujian Model Penerimaan Sistem Informasi Keuangan Daerah. Penulisnya adalah Fran Sayekti dan Pulasna Putarta. Hasil dari jurnal tersebut adalah Penerimaan SIPKD di instansi pemerintah di wilayah Yogyakarta dipengaruhi oleh persepsi pemakai terhadap kemudahan penggunaan sistem. Dalam hal ini PNS di wlayah Yogyakarta mempunyai persepsi bahwa SIPKD meudah digunakan sehingga mereka bisa menerima SIPKD dalam pekerjaan mereka.\cite{sayekti2016penerapan} \par

	Jurnal Ekonomi Syariah Indonesia. Judul Minat Nasabah Menggunakan Mobile Banking Dengan Menggunakan Kerangka \textit{Technology Acceptance Model (Tam)} (Studi Kasus Pt Bank Syariah Mandiri Cabang Yogyakarta). Penulisnya adalah Imam Sugih Rahayu. Hasil dari jurnal tersebut adalah Presepsi manfaat \textit{(perceived usefulness)} berpengaruh positif terhadap minat perilaku menggunakan \textit{Mobile Banking}. Dimana tingginya atau meningkatnya Presepsi manfaat \textit{(perceived usefulness)} maka akan meningkatkan minat perilaku menggunakan \textit{Mobile Banking}.\cite{rahayu2016minat} \par


\section{Tinjauan Pustaka}
	\subsection{Aplikasi} \par
		Suatu aplikasi dikembangkan dengan menggunakan bahasa pemrograman, seperti C, C++, Java, PHP, Python dan masih banyak lagi. Pada dasarnya, aplikasi dibangun untuk mengolah instruksi dari pengguna sebagai input dan mengeluarkan hasil yang diinginkan sebagai \textit{output}. Sebagai contoh, pada aplikasi web browser anda mengetikkan ``Buku Digita`` sebagai inputnya dan butuh beberapa detik saja informasi mengenai buku digital telah dihasilkan.  Dari contoh tersebut sudah dapat dibuktikan bahwa aplikasi memberikan kemudahan bagi banyak orang. Saat ini, banyak para pemrograman yang memamerkan aplikasi buatannya kepada publik.\cite{juansyah2015pembangunan} \par

		Dalam pengembangannya, aplikasi dibedakan menjadi aplikasi desktop, aplikasi web dan aplikasi mobile. Aplikasi yang hanya dapat dijalankan di perangkat komputer atau PC disebut aplikasi desktop. Aplikasi yang dijalankan jika ada koneksi internet. Sedangkan aplikasi mobile adalah aplikasi yang dapat dijalankan di perangkat mobile. Suatu aplikasi dapat berjalan di berbagai perangkat dioperasikan oleh OS \textit{(Operating System)} yang terdapat dalam perangkat tersebut.\cite{juansyah2015pembangunan}

	\subsection{\textit{Whatsapp}}
		\textit{WhatsApp} merupakan bagian dari sosial media. Sosial media merupakan aplikasi berbasis internet yang memungkinkan setiap penggunanya dapat saling berbagi berbagai macam konten sesuai dengan fitur pendukungnya. \textit{WhatsApp} merupakan teknologi popular yang sangat potensial untuk dimanfaatkan sebagai alat pembelajaran.\cite{arifin2015pengaruh} \par

		Al Saleem menambahkan bahwa dalam \textit{whatsApp} terdapat \textit{whatsapp Group} yang mampu membangun sebuah pembelajaran yang menyenangkan terkait berbagai topik diskusi yang diberikan oleh pengajar. Keberadaan WhatsApp tidak terlepas dari keberadaan Net Gen atau generasi digital yang selalu menginginkan adanya pemutakhiran berbagai teknologi berbasis internet.\cite{arifin2015pengaruh}

	\subsection{Pemesanan}
		Pemesanan adalah suatu aktifitas yang dilakukan oleh konsumen sebelum membeli. Untuk mewujudkan kepuasan konsumen maka perusahaan harus mempunyai sebuah sistem pemesanan yang baik. Menurut Kamus Besar Bahasa Indonesia yang dimaksud pemesanan adalah ``proses, perbuatan, cara memesan (tempat,barang,dsb) kepada orang lain``.\cite{sumual2014evaluasi} \par

		Menurut Edwin dan Chris (1999:1), pemesanan dalam arti umum adalah perjanjian pemesanan tempat antara 1 (dua) pihak atau lebih, perjanjian pemesanan tempat tersebut dapat berupa perjanjian atas pemesanan suatu ruangan, kamar, tempat duduk dan lainnya, pada waktu tertentu dan disertai dengan produk jasanya. Produk jasa yang dimaksud adalah jasa yang ditawarkan pada perjanjian pemesanan tempat tersebut. {sumual2014evaluasi}

	\subsection{Bahan Bakar Minyak}
		BBM atau Bahan Bakar minyak adalahbahan bakar yang berbentuk cairan yang di gunakan sebagai sumber energi untuk kendaraan bermotor. BBM di peroleh dari hasil penyulingan minyak bumi. Minyak bumi sendiri terbentuk dari pelapukan tumbuhan dan hewan yang telah mati ribuan hingga jutaan tahun yang lampau dan mengendap di dalam tanah.\cite{mulyono2014pengaruh} \par

		Agar bisa menjadi Bahan bakar Minyak, Minyak bumi harus di suling dahulu. Minyak bumi yang akan melalui proses penyulingan ini disebut dengan istilah minyak mentah. Untuk mendapatkan Minyak mentah harus di lakukan pengeboran. Tidak sembarang tempat bisa di bor. Karena tidak semua tempat di bumi memiliki kandungan minya bumi. Karena sebelum melakukan pengeboran, para ahli akan melakukan pencarian atau eksplorasi.\cite{mulyono2014pengaruh} \par

		Indonesia kaya akan minyak bumi, tapi kekuarangan tenaga ahli dan peralatan berat. Karena itu banyak perusahaan asing yang masuk ke Indonesia khusus untuk menambang minyak bumi nya. Satu-satunya perusahan milik Negara yang bertugas untuk mengelola pemanbangan minyak bumi dan gas alam di Indonesia adalah pertamina. Dan pertaminalah yang bertanggung jawab menyediakan bahan bakar minyak untuk kebutuhan seluruh rakyat Indonesia.\cite{mulyono2014pengaruh}

	\subsection{\textit{Metode Technology Acceptance Model (TAM)}}
		Model Penerimaan Teknologi yang dikembangkan oleh Davis (1989) adalah model yang berhasil dan sangat dapat diterima untuk memprediksi penerimaan terhadap suatu teknologi yang baru diterapkan. Untuk saat ini, TAM merupakan salah satu kontribusi teoritis yang paling penting terhadap penerimaan dan penggunaan suatu sistem informasi. Banyak penelitian telah meneliti ulang, memperluas, dan menggunakan TAM.\cite{rizal2014analisis} \par

		Model TAM sebenarnya diadopsi dari model TRA yaitu teori tindakan yang beralasan dengan satu premis bahwa reaksi dan persepsi seseorang terhadap sesuatu hal, akan menentukan sikap dan perilaku orang tersebut. Reaksi dan persepsi pengguna Teknologi Informasi akan mempengaruhi sikapnya dalam penerimaan terhadap teknologi tersebut. Salah satu faktor yang dapat mempengaruhinya adalah persepsi pengguna terhadap kemanfaatan dan kemudahan penggunaan TI sebagai suatu tindakan yang beralasan dalam konteks pengguna teknologi, sehingga alasan seseorang dalam melihat manfaat dan kemudahan penggunaan TI menjadikan tindakan atau perilaku orang tersebut sebagai tolok ukur dalam penerimaan sebuah teknologi.\cite{rizal2014analisis} \par

		Davis mendefinisikan persepsi mengenai kegunaan \textit{(perceived of usefulness)} ini berdasarkan definisi dari kata \textit{useful} yaitu \textit{capable of being used advantageously}, atau dapat digunakan untuk tujuan yang menguntungkan. Persepsi terhadap kegunaan adalah manfaat yang diyakini individu dapat diperolehnya apabila menggunakan TI.\cite{rizal2014analisis}\par

		Faktor penyebab pengalaman sebenarnya berkaitan erat dengan faktor kedua dari TAM yaitu kemudahan yang dirasa dalam menggunakan teknologi. Menurut Wijaya (2006), kemudahan yang dirasa dalam menggunakan teknologi dipengaruhi beberapa faktor, yaitu :
		\begin{enumerate}
    		\item Faktor pertama berfokus pada teknologi itu sendiri misalnya pengalaman pengguna terhadap penggunana teknologi yang sejenis. Pengalaman baik pengguna akan teknologi sejenis akan mempengaruhi persepsi pengguna terhadap teknologi.
   			\item Faktor kedua adalah reputasi akan teknologi tersebut yang diperoleh oleh pengguna. Reputasi yang baik yang didengar oleh pengguna akan mendorong keyakinan pengguna akan kemudahan penggunaan teknologi tersebut, demikian pula sebaliknya.
   			\item Faktor ketiga yang mempengaruhi persepsi pengguna terhadap kemudahan menggunakan teknologi adalah tersedianya mekanisme support yang handal.
		\end{enumerate}

		Selain faktor diatas juga terdapat faktor lainnya yang menyebabkan Kemudahan yg dirasa dalam penggunaan sistem:
		\begin{enumerate}
    		\item Menyakinan pengguna bahwa tidak susah dalam menggunakan sistem
   			\item Menyakikan pengguna bahwa dengan adanya sistem maka pekerjaan yang dilakukan akan lebih mudah.
   			\item Menyakikan pengguna bahwa proses pembelajaran system tidaklah membutuhkan waktu yang lama dan kerja keras.
		\end{enumerate}

		Jadi menurut Davis (1989), ada lima pembentukan sikap yang mempengaruhi perilaku seseorang dalam penggunaan teknologi informasi:
		\begin{enumerate}
    		\item \textit{Perceived Ease of Use} Menyakinkan bahwa teknologi informasi yang akan mudah untuk digunakan.
   			\item \textit{Perceived Usefullness} Menyakinkan bahwa teknologi informasi yang digunakan akan memberikan manfaat.
   			\item \textit{Atitude Toward Using} Menyakinkan sikap pengguna untuk menggunakan teknologi informasi.
   			\item \textit{Behavioral Intention of Use} Meningkatkan perilaku pengguna untuk terus menggunakan teknologi informasi.
   			\item \textit{Actual System Usage} Menyatakan bahwa pengguna telah menggunakan teknologi informasi sepenuhnya dengan didasarkan manfaat yang didapat.
		\end{enumerate}

	\subsection{\textit{Unified Modeling Language (UML)}}
		\textit{Unified Modeling Language (UML)} adalah struktur dan teknik untuk pemodelan desain program berorientasi objek (OOP) serta aplikasinya.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsubsection{\textit{Use Case}}
			\textit{Use case} digunakan untuk memodelkan bisnis proses berdasarkan perspektif pengguna sistem. \textit{Use case diagram} terdiri atas diagram untuk \textit{use case  Actor} merepresentasikan orang yang akan mengoperasikan atau orang yang berinteraksi dengan sistem aplikasi. \textit{Use Case} merepresentasikan operasi – operasi yang dilakukan oleh \textit{actor}. \textit{Use Case} digambarkan berbentuk elips dengan nama operasi dituliskan didalamnya. \textit{Actor} yang melakukan operasi dihubungkan dengan garis lurus ke \textit{Use Case}.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsubsection{\textit{Class Diagram}}
			\textit{Class Diagram} menggambarkan struktur statis \textit{class} di dalam sistem. \textit{Class} merepresentasikan sesuatu yang ditangani oleh sistem. \textit{Class} dapat berhubungan dengan yang lain melalui berbagai cara: \textit{Associated} (terhubung satu sama lain), \textit{Dependent} (satu class tergantung atau menggunakan \textit{class} yang lain), \textit{Specialed} (satu \textit{class} merupakan spesialisasi dari \textit{class} lainnya), atau \textit{Package} (grup bersama sebagai satu unit).\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsubsection{\textit{Sequence Diagram}}
			\textit{Diagram Class dan diagram object} merupakan suatu gambaran model statis. Namun ada juga yang bersifat dinamis, seperti \textit{Diagram Interaction.} \textit{Diagram Sequence} merupakan salah satu \textit{Diagram Interaction} yang menjelaskan bagaimana suatu operasi itu dilakukan, \textit{message} (pesan) apa yang dikirim dan kapan pelaksanaannya.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram}}
			\textit{Collaboration Diagram} dipakai untuk memodelkan interaksi antar objek di dalam sistem. Berbeda dengan \textit{Sequence Diagram} yang lebih menonjolkan kronologis dari operasi-operasi yang dilakukan, \textit{Collaboration Diagram} lebih fokus pada pemahaman atas keseluruhan operasi yang dilakukan oleh objek.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsubsection{\textit{Activity Diagram}}
			Diagram Aktivitas atau \textit{Activity Diagram} adalah representasi grafis dari seluruh tahapan alur kerja. Diagram ini mengandung aktivitas, pilihan tindakan, perulangan dan hasil dari aktivitas tersebut. Pada pemodelan UML, diagram ini dapat digunakan untuk menjelaskan proses bisnis dan alur kerja operasional secara langkah demi langkah dari komponen suatu system.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsubsection{\textit{Component Diagram}}
			\textit{Component Diagram} merupakan bagian fisik dari sebuah sistem, karena menetap di komputer tidak berada di benak para analis. Komponen merupakan implementasi \textit{software} dari sebuah atau lebih \textit{class}.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsubsection{\textit{Deployment Diagram}}
			Menggambarkan tata letak sebuah sistem secara fisik, menampakkan bagian-bagian \textit{software} yang berjalan pada bagian-bagian \textit{hardware}, menunjukkan hubungan komputer dengan perangkat (nodes) satu sama lain dan jenis hubungannya.\cite{muslihudin2016analisis}

	\subsection{\textit{Statistical Program For Social Sciance (SPSS)}}
		Menurut Stanislaus (2006), \textit{statistical program for social sciance} merupakan sebuah program aplikasi yang memiliki kemampuan analisis statistik cukup tinggi serta sistem menejemen data pada lingkungan grafis dengan menggunakan menu-menu deskriptif dan kotak-kotak dialog yang sederhana sehingga mudah untuk dipahami cara pengoperasiannya bahkan bagi orang yang tidak mengenal dengan baik teori statistik. Aplikasi SPSS seringkali digunakan untuk memecahkan masalah riset, atau bisnis dalam hal statistik. Untuk mendapatkan gambaran yang lebih jelas tentang data selain dengan tabel dan diagram masih diperlukan ukuran-ukuran lain yang merupakan wakil dari data tersebut.\cite{santoso2016panduan} Ukuran yang dimaksud adalah sebagai berikut ini :

		\begin{enumerate}
    		\item Ukuran pemusatan (rata-rata hitung atau mean, median dan modus) 
   			\item Ukuran letak (quartil dan persentil) 
   			\item Ukuran penyimpangan atau penyebaran (\textit{range}, ragam, simpangan baku dan galat baku) 
   			\item \textit{Skewness} adalah tingkat kemiringan 
   			\item Kurtosis adalah tingkat keruncingan. \cite{santoso2016panduan}
		\end{enumerate}

	\subsection{Pemrograman \textit{PHP}}
		PHP merupakan salah satu Bahasa pemrograman berbasis web yang ditulis oleh dan untuk pengembang web. PHP pertama kali dikembangkan oleh Rasmus Lerdorf, seorang pengembang \textit{software} dan anggota tim \textit{Apache} dan dirilis pada akhir tahun 1994. PHP dikembangkan dengan tujuan awal hanya untuk mencatat pengunjung pada website pribadi Rasmus Lerdorf. Dengan bertambah banyaknya pengguna PHP diseluruh dunia, maka \textit{PHP} tidak memungkinkan lagi untuk di kelola oleh satu orang saja. Sehingga dibentuk sebuah tim pengembang yang mengorganisir kontributor dari seluruh dunia dengan model pengembang proyek \textit{open source}.\cite{solichin2016pemrograman} \par

		Keunggulan PHP :
		\begin{enumerate}
    		\item \textbf{Gratis} PHP dapat diunduh dan dipergunakan secara gratis. PHP dikembangkan oleh komunitas \textit{open source} dan akan selalu didistribusikan secara gratis.
   			\item \textbf{PHP berlisensi GNU \textit{General Public License}} Untuk setiap program dan aplikasi yang dihasilkan mengunakan PHP, pengembang dapat menentukan lisensinya sendiri.
   			\item \textbf{Performa handal} PHP sangat efisien. Dengan sebuah spesifikasi \textit{server} yang tidak mahal.
   			\item \textbf{Dukungan Basisdata} PHP mendukung hamper semua perangkat basisdata, mulai dari \textit{MySQL, Oracle, PostgreSQL, Informix, Interbase, Sybase, MariaDB, hingga SQLite}. Bahkan beberapa diantaranya sudah terhubung dengan \textit{PHP} secara \textit{native}.
   			\item \textbf{Pustaka Bawaan} PHP dibangun secara khusus untuk aplikasi berbasis web. Oleh karena itu, disediakan banyak sekali pustaka bawaan berkaitan dengan web yang dapat langsung digunakan.
   			\item \textbf{\textit{Cross Platform }} \textit{PHP} dapat dijalankan dengan baik pada hampir semua sistem operasi.
   			\item \textbf{Mudah dipelajari } Perintah-perintah \textit{PHP} sangat mudah dipelajari, karena sebagian besar perintah \textit{PHP} diadopsi dari Bahasa pemrograman popular seperti Bahasa C atau C++, java dan perl.\cite{solichin2016pemrograman}
		\end{enumerate}

	\subsection{\textit{MySQL}}
		\textit{MySQL} adalah sebuah perangkat lunak sistem manajemen basis data SQL (bahasa Inggris: \textit{database management system}) atau DBMS yang \textit{multithread, multi-user}, dengan sekitar 6 juta instalasi di seluruh dunia. \textit{MySQL} membuat \textit{MySQL} tersedia sebagai perangkat lunak gratis dibawah lisensi GNU \textit{General Public License (GPL)}, tetapi mereka juga menjual dibawah lisensi komersial untuk kasus-kasus dimana penggunaannya tidak cocok dengan penggunaan GPL. \textit{Relational Database Management System (RDBMS)}.\cite{yanto2016manajemen}\par

		\textit{MySQL} adalah \textit{Relational Database Management System (RDBMS)} yang didistribusikan secara gratis dibawah lisensi GPL \textit{(General Public License)}. Dimana setiap orang bebas untuk menggunakan \textit{MySQL}, namun tidak boleh dijadikan produk turunan yang bersifat komersial. \textit{MySQL} sebenarnya merupakan turunan salah satu konsep utama dalam database sejak lama, yaitu \textit{SQL (Structured Query Language)}.\cite{yanto2016manajemen} \par

		\textit{MySQL} dikembangkan oleh sebuah perusahaaan Swedia bernama \textit{MySQL} yang pada saat itu bernama TcX Data Konsul AB sekitar tahun 1994-1995, namun cikal bakal kodenya sudah ada sejak 1979. Awalnya TcX membuat \textit{MySQL} dengan tujuan mengembangkan aplikasi web untuk klien. Saat ini \textit{MySQL} sudah diakusisi oleh \textit{Oracle Crop}. \textit{MySQL} adalah salah satu jenis \textit{database server} yang sangat terkenal dan banyak digunakan untuk membangun aplikasi web yang databse sebagai sumber dan pengelolaan datanya. Kepopuleran \textit{MySQL} antara lain karena \textit{MySQL} menggunakan \textit{SQL} sebagai bahasa dasar untuk mengakses database-nya sehingga mudah untuk digunakan.\cite{suhartanto2017pembuatan}